%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=11mm, right=11mm, bottom=11mm]{geometry}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Bilan 2 --- Corrigé}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\usepackage{mdframed}

\begin{document}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Pour améliorer son offre, un cinéma a étudié, pendant une soirée, le nombre de personnes qui a acheté une boisson et du pop-corn. Elle a obtenu les résultats suivants.
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item 12\% des clients a acheté une boisson ;
      \item 4\% des clients a acheté du pop-corn ;
      \item 2\% des clients a acheté une boisson et des pop-corn.
    \end{itemize}
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Compléter le tableau suivant avec des pourcentages.}
      Les nombres en gras sont ceux donnés par l'énoncé. Les autres ont été calculés.

      \begin{center}\begin{tabular}{|cc|c|c|c|}
          \cline{3-5}
          \multicolumn{1}{c}{}&&\multicolumn{2}{c|}{Pop-corn}&\\
          \multicolumn{1}{c}{}&&Oui&Non&\textbf{Total}\\
          \hline
          \multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{Boisson }}&Oui&\textbf{2}&10&\textbf{12}\\[8pt]
          \cline{2-5}
          &Non&2&86&88\\[8pt]
          \hline
          \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} &\textbf{4}&96&100\\
          \hline
        \end{tabular}\end{center}
    \item \emph{On choisit un client au hasard. En utilisant le tableau, calculer les probabilités des évènements suivants :}
      \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
        \item \enquote{Le client n'a rien acheté.}

          \[P(A)=86\%\]
        \item \enquote{Le client a acheté une boisson ou du pop-corn.}

          Trois cases correspondent à cet évènement :
          \begin{itemize}
            \item \enquote{Le client a acheté une boisson mais pas de pop-corn},
            \item \enquote{Le client a acheté du pop-corn mais pas de boisson},
            \item \enquote{Le client a acheté du pop-corn et une boisson} (pour rappel le \enquote{ou} en math signifie \enquote{l'un ou l'autre, ou les deux}.
          \end{itemize}

          \[P(B)=(2+2+10)\%=14\%\]
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    On choisit un vélo au hasard à la sortie d'une usine de fabrication de vélos, et on note les évènements suivants :
    \begin{enumerate}[$A$ :]
      \item la lumière ne fonctionne pas ;
      \item une roue est voilée.
    \end{enumerate}

    On a observé les probabilités suivantes :
    $P(A)=0,015$ ;
    $P(B)=0,003$.

    D'autre part, on sait que la probabilité qu'un vélo ait les deux défauts est $0,001$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Décrire par une phrase chacun des évènements suivants :
      $A\cap B$ ;
      $\overline{A}$ ;
      $A\cup \overline{B}$ (on ne demande pas de calculer leur probabilité).}
      \begin{itemize}
        \item $A\cap B$ : \enquote{La lumière ne fonctionne pas \emph{et} la roue est voilée.}
        \item $\overline{A}$ : \enquote{La lumière fonctionne.}
        \item $A\cup \overline{B}$ : \enquote{La lumière ne fonctionne pas, ou la roue n'est pas voilée (ou les deux).}
      \end{itemize}
    \item \emph{On choisit un vélo hasard à la sortie de l'usine.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer la probabilité que la lumière du vélo fonctionne.}

          \enquote{La lumière fonctionne} correspond à l'évènement $\overline A$. Donc :
          \begin{align*}
            P\left(\overline{A}\right)&=1-P(A)\\
            &=1-0,015\\
            &=0,985
          \end{align*}
        \item \emph{Exprimer l'évènement \enquote{Le vélo a moins un des deux défauts} avec les évènements $A$ et $B$, puis calculer sa probabilité.}

          Cet évènement correspond à $A\cup B$ (soit $A$ est vrai, soit $B$ est vrai, soit les deux). Or $P\left( A\cup B \right)+P\left( A\cap B \right)=P(A)+P(B)$, donc :

          \begin{align*}
P\left( A\cup B \right)
&=P(A)+P(B)-P\left( A\cap B \right)\\
&=0,015+0,003-0,001\\
&=0,017
          \end{align*}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
